\documentclass{a4beamer}
\input{lecture-common.def}


\lecturetitle{Программная инженерия. Лекция №2 — дисциплины ПИ.}
\title[Дисциплины ПИ]{Дисциплины программной инженерии}
\author{Алексей Островский}
\institute{\small{Физико-технический учебно-научный центр НАН Украины}\vspace{2ex}}
\date{26 сентября 2014 г.}

\begin{document}
	\frame{\titlepage}
	
	\section[]{Содержание курса}
	
	\frame{
		\frametitle{План курса программная инженерия — осенний семестр}
		
		\begin{enumerate}
			\item
			Дисциплины программной инженерии.
			\item
			Области ядра знаний SWEBOK.
			\item
			Стандарт и модели жизненного цикла ПО.
			\item
			Требования к программным системам.
			\item
			Методы объектного анализа и моделирования.
			\item
			Прикладные и теоретические методы программирования.
			\item
			Методы доказательства, верификации и тестирования ПО.
		\end{enumerate}
		
		\textbf{Форма отчетности:} зачет.
	}

	\frame{
		\frametitle{План курса программная инженерия — весенний семестр}

		\begin{enumerate}
			\item
			Интерфейсы, взаимодействие, эволюция программ и данных.
			\item
			Модели качества и надежности программных систем.
			\item
			Методы управления программным проектом. 
			\item
			Проблематика сборочного программирования программных систем.
			\item
			Инженерия производства программных продуктов. Компоненты повторного использования.
			\item
			Фабрики программ.
			\item
			Облачные и распределенные вычисления.
		\end{enumerate}

		\textbf{Форма отчетности:} экзамен.
	}
	
	\frame{	
		\frametitle{Функции программной инженерии}

		\begin{center}
		Программная инженерия = разработка программ + индустриальный подход.
		\end{center}
		
		\textbf{Функции программной инженерии:}
		\begin{itemize}
			\item
			изучение методов и средств построения компьютерных программ;
			\item
			отображение закономерностей развития и обобщение накопленного опыта прикладного программирования;
			\item
			определение автоматизированных операций по производству объектов 
			(модулей, компонентов, программных аспектов и~т.\,п.);
			\item
			определение правил и порядка инженерной деятельности для построения из простых объектов новых, более сложных 
			(программных систем, семейств систем, проектов и~т.\,п.);
			\item
			формализация методов измерения и оценки готовых программных продуктов.
		\end{itemize}
	}
	
	\frame{
		\frametitle{Дисциплины программной инженерии}
	
		\input{fig-disciplines.tex}
	}
	
	\section[Наука]{Научная дисциплина ПИ}
	
	\subsection{Определение дисциплины}
	
	\frame{
		\frametitle{Научная дисциплина ПИ}
		
		\textbf{Цель программной инженерии как науки:} 
		применение знаний, полученных из~фундаментальных наук, для~построения сложных программных продуктов.
		
		\vspace{1ex}
		\textbf{Построение программного продукта} — анализ автоматизируемой предметной области 
		и~производство кода для~выполнения на компьютере.
		
		\vspace{1ex}
		\textbf{Фундаментальные науки}, используемые в~ПИ — это:
		\begin{itemize}
			\item теория алгоритмов;
			\item математическая логика;
			\item теория управления;
			\item теория доказательств;
			\item теория множеств.
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Составляющие ПИ как науки}
		
		ПИ как наука содержит в себе:
		\begin{enumerate}
			\item
			основные понятия и объекты;
			\item
			теорию программирования;
			\item 
			методы управления изготовлением ПО;
			\item
			средства и инструменты процессов изготовления.
		\end{enumerate}
	}

	\subsection{Основные понятия ПИ}
	
	\frame{	
		\frametitle{Основные понятия ПИ}
		
		\textbf{Понятия программной инженерии:}
		\begin{itemize}
			\item
			данные и структуры данных;
			\item
			функции и композиции над данными;
			\item
			базовые объекты (модули, компоненты, каркасы, контейнеры и т.\,п.);
			\item
			целевые объекты (программное обеспечение, программная система, семейство систем, программный проект и т.\,п.).
		\end{itemize}
		
		Целевые объекты изготавливаются из базовых при помощи инженерных методов, включая управление сроками и затратами на производство.
		
		\vspace{2ex}
		\input{fig-transform.tex}
	}

	\frame{	
		\frametitle{Определение целевых объектов ПИ}

		\begin{Definition}
			\textbf{Программная (прикладная) система} (англ. \emph{application}) — комплекс интегрированных программ и средств, 
			реализующих набор взаимосвязанных функций некоторой предметной области в заданной среде.
		\end{Definition}

		\vspace{.5ex}
		\begin{Definition}
			\textbf{Программное обеспечение} (англ. \emph{software product}) — совокупность программных инструментов, 
			реализующих определенную функцию компьютерной системы.
		\end{Definition}

		\vspace{.5ex}
		\begin{Definition}
			\textbf{Семейство систем} (англ. \emph{software product family}) — совокупность программных систем с~общими и переменными характеристиками, 
			удовлетворяющих заданные потребности предметной области.
		\end{Definition}
	}

	\subsection{Теория программирования}
	
	\frame{	
		\frametitle{Теория программирования}

		\begin{Definition}
			\textbf{Теория программирования} — совокупность методов, языков и~средств описания и~проектирования целевых объектов ПИ, 
			а~также методы их~доказательства, верификации и~тестирования.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Составляющие теории программирования:}
		\begin{itemize}
			\item
			методы программирования (теоретические и прикладные);
			\item
			методы проверки правильности;
			\item
			методы оценки промежуточных результатов проектирования и конечного продукта относительно показателей 
			(надежность, качество, точность, продуктивность и~т.\,д.);
			\item
			методы управления и контроля разработки.
		\end{itemize}
	}

	\section[Инженерия]{Инженерная дисциплина ПИ}
	
	\subsection{Определение дисциплины}
	
	\frame{
		\frametitle{Программная инженерия как инженерная дисциплина}

		\textbf{Цель ПИ как инженерной дисциплины:} производство программного обеспечения.

		\vspace{1ex}
		Основу инженерии ПО составляют:
		\begin{itemize}
			\item
			ядро знаний SWEBOK — теоретическая основа и формальные определения методов и~средств разработки;
			\item
			базовый процесс ПИ — собственно процессы жизненного цикла ПО;
			\item
			инфраструктура — среда разработки;
			\item
			стандарты ПИ — регламентированные правила построения промежуточных артефактов в~процессах ЖЦ;
			\item
			менеджмент проекта (PMBOK, ядро знаний по~управлению промышленными проектами) — набор стандартов, 
			принципов и~методов планирования и~контроля работ в~проекте;
			\item
			прикладные средства и~инструменты разработки программных продуктов.
		\end{itemize}
	}
	
	\subsection{Инфраструктура программной инженерии}

	\frame{	
		\frametitle{Инфраструктура программной инженерии}

		\begin{Definition}
			\textbf{Инфраструктура} — набор технических, технологических, программных и людских ресурсов организации-разработчика, 
			необходимых для исполнения подпроцессов базового процесса программной инженерии.
		\end{Definition}

		\vspace{2ex}
		\textbf{Технические ресурсы:} компьютеры и компьютерная техника, серверы и т.\,п.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Программные ресурсы:} общесистемное ПО, среда разработки, наработки организации-разработчика, информационное обеспечение.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Технологические ресурсы:} методики, процедуры, правила, рекомендации, документы, регламентирующие процесс разработки.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Людские ресурсы:} группы разработчиков и менеджеров разработки, тестирования, обеспечения качества, оценки риска, конфигурации и т.\,д.
	}
	
	\subsection{Стандарты программной инженерии}

	\frame{
		\frametitle{Стандарты программной инженерии}

		\textbf{Основные стандарты}, касающиеся программной инженерии:
		\begin{itemize}
			\item
			ISO/IEC 12207 «Процессы жизненного цикла программного обеспечения»;
			\item
			ISO/IEC 14598 «Оценивание программного продукта»;
			\item
			ISO 15939 «Процесс измерения»;
			\item
			ISO/IEC 15504 «Оценивание процессов жизненного цикла ПО»;
			\item
			ISO 9001 «Системы управления качеством»;
			\item
			ISO/IEC TR 9126 «Программная инженерия. Качество продукта».
		\end{itemize}
	}
	
	\section[Производство]{Производственная дисциплина ПИ}
	
	\subsection{Определение дисциплины}
	
	\frame{
		\frametitle{Программная инженерия как производственная дисциплина}
		
		\textbf{Цель ПИ как производственной дисциплины:} 
		изготовление программных продуктов с~использованием доступных разработанных 
		готовых программ и~информационных ресурсов сети Интернет.
		
		\vspace{1ex}
		Программные продукты строятся из~\textbf{компонентов повторного использования} (КПИ, англ.~\emph{reuse}), 
		которые хранятся в~свободном доступе в~\textbf{репозиториях программного обеспечения}.
		
		\vspace{3ex}
		\input{fig-reuse.tex}
	}
	
	\subsection{Применение КПИ}

	\frame{
		\frametitle{Применение КПИ}

		\textbf{Инженерные подходы} к применению КПИ:
		\begin{itemize}
			\item
			инженерия КПИ (англ. \emph{reuse engineering}): проектирование системы снизу вверх;
			\item
			инженерия приложений (англ. \emph{application engineering}): проектирование системы сверху вниз;
			\item
			инженерия предметной области (англ. \emph{domain engineering}): одновременное проектирование семейства программных продуктов; 
			напоминает процесс конвейерной сборки.
		\end{itemize}
	}

	\section[Управление]{ПИ как дисциплина управления}
	
	\subsection{Определение дисциплины}
	
	\frame{
		\frametitle{Программная инженерия как дисциплина управления}

		\textbf{Цель ПИ как дисциплины управления:} автоматизация и~оптимизация управления процессами разработки программного продукта.

		\vspace{1ex}
		Теоретическая основа дисциплины управления — теория управления сложными системами, разработанная в~1970-х годах В.\,М. Глушковым.
	}
	
	\subsection{Стандарт PMBOK}
	
	\frame{
		\frametitle{Стандарт PMBOK}

		Стандарты управления собраны в ядре знаний PMBOK (2000 г., Институт управления проектами США) и стандарте IEEE Std.1490 и включают:

		\begin{itemize}
			\item
			управление \textbf{содержанием проекта}: процессы, необходимые для выполнения работ по~проекту 
			и~его планирования с~расщеплением работ на~более простые для~упрощения процесса управления;
			\item
			управление \textbf{качеством}: процессы, связанные с~обеспечением качества согласно заданным условиям и~контролем качества конечного продукта;
			\item
			управление \textbf{человеческими ресурсами}: организация и~распределение работ между~исполнителями согласно их~квалификации.
		\end{itemize}
	}
	
	\section[Экономика]{Экономическая дисциплина ПИ}
	
	\subsection{Определение дисциплины}
	
	\frame{	
		\frametitle{Экономическая дисциплина программной инженерии}

		\textbf{Цель экономики программной инженерии:}
		\begin{itemize}
			\item
			оценка ценовых, временных и экспертных \textbf{показателей} для составления контрактов 
			на~создание программного продукта, принятия проектных решений, разработки архитектуры и~т.\,п.;
			\item
			определение \textbf{рисков} проектирования при заданных ресурсах.
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		Для оценки затрат на производство программных продуктов используются математические модели: 
		COCOMO, ANGEL, SLIM и~т.\,д.
	}

	\section{Заключение}
	
	\subsection{Выводы}

	\frame{
		\frametitle{Выводы}
		
		\begin{enumerate}
			\item
			Основными составляющими программной инженерии являются ее~научное, инженерное и~производственное направления, 
			а также дисциплины управления и экономики.

			\vspace{0.5ex}
			\item
			Процессы программной инженерии описаны в базах знаний SWEBOK и~PMBOK и~в~стандартах ISO.

			\vspace{0.5ex}
			\item
			Все дисциплины ПИ связаны между собой процессами жизненного цикла программного обеспечения, 
			методами проектирования и управления программными проектами.
		\end{enumerate}
	}
	
	\subsection{Материалы}

	\frame{
		\frametitle{Материалы}
		
		\begin{thebibliography}{9}
			\bibitem{1}
			Лавріщева К.\,М.
			\newblock Програмна інженерія (підручник). 
			\newblock {\footnotesize К., 2008. — 319~с.}
			
			\bibitem{2}
			Pfleeger S.\,L.
			\newblock Software Engineering. Theory and Practice. 
			\newblock {\footnotesize Prentice Hall, NJ, 1998. — 576~p.}
			
			\bibitem{3}
			Иан Соммервил.
			\newblock Инженерия программного обеспечения. 
			\newblock {\footnotesize 6-е издание. М.; СПб, 2002. — 623~с.}
		\end{thebibliography}
	}
	
	\frame{
		\frametitle{}
		
		\begin{center}
			\Huge Спасибо за внимание!
		\end{center}
	}
\end{document}
