\documentclass{a4beamer}
\input{lecture-common.def}


\lecturetitle{Программная инженерия. Лекция №19 — Интерфейсы и типы данных (часть 2)}
\title[Типы данных 2]{Интерфейсы и типы данных (часть 2)}
\author{Алексей Островский}
\institute{\small{Физико-технический учебно-научный центр НАН Украины}\vspace{2ex}}
\date{16 апреля 2015 г.}

\begin{document}
	\frame{\titlepage}

	\section{Типобезопасность}

	\frame{
		\frametitle{Типобезопасность}

		\begin{Definition}
			\textbf{Типобезопасность} \engterm{type safety} — мера, в~которой язык программирования
			или~стиль написания программы предотвращает ошибки типов.
		\end{Definition}

		\begin{Definition}
			\textbf{Ошибка типа} \engterm{type error} — дефектное или нежелательное поведение программы,
			вызванное различием между~ожидаемым и~действительным смыслом данных, связанных с~переменной
			или~функцией / методом.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Виды типобезопасности:}
		\begin{itemize}
			\item статическая (определение ошибок во время компиляции);
			\item динамическая (поиск ошибок во время выполнения).
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		В «хорошем» ЯП результат любого выражения является корректным значением типа,
		который может~быть определен на~основе выражения во~время компиляции.
	}

	\frame{
		\frametitle{Безопасность памяти}

		\begin{Definition}
			\textbf{Безопасность памяти} \engterm{memory safety} — мера, в которой язык или стиль программирования
			защищены от ошибок доступа к памяти.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Ошибки, связанные с памятью:}
		\begin{itemize}
			\item переполнение буфера, кучи в целом или стека;
			\item использование неинициализированных переменных;
			\item некорректная работа с динамической памятью:
			\item работа с указателем после освобождения памяти;
			\item многократное высвобождение одного указателя;
			\item неправильная обработка нулевых указателей.
		\end{itemize}
	}

	\subsection{Безопасность и системы ТД}

	\frame{
		\frametitle{Сильная и слабая типизация}

		\begin{Definition}
			\textbf{Сильная / слабая типизация} \engterm{strong / weak type system} —
			степень соблюдения языком программирования безопасности типов и памяти.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Сильная типизация:}
		\begin{itemize}
			\item
			отсутствие указателей / ссылок, арифметики указателей;
			\item
			отсутствие различающихся представлений одних и тех же данных
			(таких как \codekw{union} в~C / C++);
			\item
			минимальное количество неявных приведений типов;
			\item
			отсутствие неочевидных для программиста спецификаций операций
			(таких как перегрузка операторов в~C++).
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		\textbf{ЯП с сильной типизацией:} Python, Java, функциональные ЯП.

		\textbf{ЯП со слабой типизацией:} C, C++, Visual Basic.
	}

	\frame{
		\frametitle{Статическая и динамическая типизация}

		\textbf{Статическая типизация} — определение типов всех конструкций языка на этапе компиляции программы
		(слабая форма верификации программы).

		\vspace{1ex}
		\textbf{Виды статической типизации:}
		\begin{itemize}
			\item
			явная — типы конструкций декларируются программистом (напр., при объявлении переменных);
			\item
			неявная — тип переменных выводится в процессе компиляции. Примеры:
			\begin{itemize}
				\item \code{\textbf{var} x = 5} в C\#;
				\item \code{List<> list = \textbf{new} ArrayList<String>()} в Java 7+.
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		\textbf{ЯП со статической типизацией:} C++, Pascal, Java, C\#.

		\vspace{2.5ex}
		\textbf{Динамическая типизация} — определение типов некоторых конструкций и проверка соответствующих ограничений
		во время выполнения программы.

		\vspace{1ex}
		\textbf{ЯП с динамической типизацией:} Python, PHP, Perl, JavaScript.
	}

	\subsection{Совместимость типов}

	\frame{
		\frametitle{Совместимость типов}

		\begin{Problem}
			Проверить соответствие типа всех выражений ожидаемому в конкретной ситуации.
			Понятие соответствия специфично для конкретного ЯП.
		\end{Problem}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Конексты, где необходимо согласование:}
		\begin{itemize}
			\item присвоение \code{<переменная> = <выражение>} (типы переменной и выражения);
			\item вызов функции / метода (соответствие аргументов сигнатуре).
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Методы определения совместимости:}
		\begin{itemize}
			\item
			\textbf{«Плоская» система типов:} совместимость = эквивалентность;
			определяется исходя из~деклараций или структуры данных.

			\vspace{1ex}
			\item
			\textbf{Иерархическая система типов:} совместимость определяется отношениями
			тип — подтип (задекларированными или неявными).
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Номинальная и структурная типизация}

		\begin{itemize}
			\item
			\textbf{Номинальная типизация} — вид системы типов, при которой совместимость и~эквивалентность типов
			определяется на~основе явных деклараций (наследования, имплементации интерфейсов и~т.\,п.).

			\vspace{0.5ex}
			\textbf{ЯП с номинальной типизацией:} C\#, Java; C++ (основные типы).

			\vspace{1ex}
			\item
			\textbf{Структурная типизация} — вид системы типов, при~которой совместимость и~эквивалентность типов
			определяется на~основе внутренней структуры объектов \emph{во~время компиляции}.

			\vspace{0.5ex}
			\textbf{ЯП со структурной типизацией:} C++ (шаблоны); функциональные ЯП (Haskell, ML).

			\vspace{1ex}
			\item
			\textbf{Утиная типизация} — вид системы типов, при~которой совместимость и~эквивалентность типов
			определяется на~основе структуры объектов \emph{во~время выполнения}.

			\vspace{0.5ex}
			\textbf{ЯП с утиной типизацией:} Python, JavaScript.
		\end{itemize}
	}

	\subsection{Утиная типизация}

	\frame{
		\frametitle{Утиная типизация}

		\begin{Definition}
			\textbf{Утиная типизация} \engterm{duck typing} — вид динамической типизации, при которой
			корректность использования объекта определяется набором его методов и свойств, а~не~типом.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{ЯП с утиной типизацией:}
		\begin{itemize}
			\item языки с ООП на основе прототипов (JavaScript, Lua);
			\item Python;
			\item Smalltalk.
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Пример динамической не утиной типизации:} подсказки типов \engterm{data hinting} в~PHP.
	}

	\frame{
		\frametitle{Пример: утиная типизация в Python}

		\lstinputlisting[language={[doc]python},firstline=4]{code-duck.py}
	}

	\section{Приведение ТД}

	\frame{
		\frametitle{Приведение типов в различных ЯП}

		\textbf{Java:}
		\lstinputlisting[language=java]{code-str-int.java}

		\vspace{0.5ex}
		\textbf{Python:}
		\lstinputlisting[language=python]{code-str-int.py}

		\vspace{0.5ex}
		\textbf{PHP:}
		\lstinputlisting[language=php,escapechar=\#]{code-str-int.php}

		\vspace{0.5ex}
		\textbf{C:}
		\lstinputlisting[language=c]{code-str-int.c}
	}

	\subsection{Виды приведения ТД}

	\frame{
		\frametitle{Неявное приведение типов данных}

		\begin{Definition}
			\textbf{Неявное приведение ТД} \engterm{implicit conversion, coercion} — приведение типов данных,
			осуществляемое автоматически компилятором.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Примеры:}
		\begin{itemize}
			\item
			Преобразование между числовыми типами с повышением разрядности или множества представимых чисел
			(\codekw{byte}~$\rightarrow$ \codekw{short}~$\rightarrow$ \codekw{int}~$\rightarrow$
				\codekw{long}~$\rightarrow$ \codekw{float}~$\rightarrow$ \codekw{double}).

			\textbf{Код (Java):}
			\lstinputlisting{code-coerce.java}

			\vspace{0.5ex}
			\item
			Приведение объектов к строковому представлению; зачастую — с помощью средств ООП:
			\begin{itemize}
				\item метод \code{toString()} в Java;
				\item метод \code{ToString()} в C\#;
				\item метод \code{str.format()} и ключевое слово / функция \code{print} в~Python.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Явное приведение типов данных}

		\begin{Definition}
			\textbf{Явное приведение ТД} \engterm{explicit conversion} — приведение ТД,
			специфицируемое в~исходном коде программы.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Подвиды:}
		\begin{itemize}
			\item
			С динамической проверкой типа во время выполнения:
			\begin{itemize}
				\item приведение типов в Java;
				\item оператор \code{\textbf{dynamic\_cast}<T>} в C++.
			\end{itemize}

			\vspace{1ex}
			\item
			Без динамической проверки типа:
			\begin{itemize}
				\item \code{\textbf{static\_cast}<T>} в C++;
				\item оператор \codekw{as} в C\#.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Пример: приведение ТД в C\#}

		\lstinputlisting[language=csharp]{code-conversion.cs}
	}

	\subsection{Полиморфизм}

	\frame{
		\frametitle{Полиморфизм}

		\begin{Definition}
			\textbf{Полиморфизм} — использование единого интерфейса для сущностей различных типов.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Виды полиморфизма:}
		\begin{itemize}
			\item
			Специальный (ad hoc) полиморфизм — определение различных реализаций для~конечного числа
			фиксированных наборов входных типов (напр., перегрузка функций / методов).

			\item
			Параметрический полиморфизм — определение обобщенной реализации для~произвольного типа
			(напр., шаблоны в C++; generics в Java и C\#).

			\item
			Полиморфизм подтипов — использование интерфейса класса для любого производного от~него подкласса (применяется в ООП).
		\end{itemize}
	}

	\subsubsection{Специальный полиморфизм}

	\frame{
		\frametitle{Пример: специальный полиморфизм (Java)}

		\lstinputlisting[language=java]{code-poly-special.java}
	}

	\subsubsection{Параметрический полиморфизм}

	\frame{
		\frametitle{Пример: параметрический полиморфизм (C++)}

		\lstinputlisting[language=c++]{code-poly-parametric.cpp}
	}

	\frame{
		\frametitle{Пример: параметрический полиморфизм (Java)}

		\lstinputlisting[language=java]{code-poly-parametric.java}

		Информация о параметризации типа в Java доступна только во~время компиляции;
		во~время выполнения эти~сведения \extlink{http://en.wikipedia.org/wiki/Type_erasure}{стираются}:

		\lstinputlisting[language=java]{code-poly-parametric-2.java}
	}

	\frame{
		\frametitle{Особенности параметрического полиморфизма}

		\textbf{C++:} шаблоны \engterm{templates}.
		\begin{itemize}
			\item
			Используется для объявления широкого круга конструкций (функции, структуры, классы);
			\item
			аргументы — произвольные переменные (не обязательно типы данных);
			\item
			возможность явного указания частных реализаций;
			\item
			для каждого набора аргументов генерируется свой код.
		\end{itemize}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Java и C\#:} шаблонные типы \engterm{generics}.
		\begin{itemize}
			\item
			Используется для объявления классов / интерфейсов и отдельных методов;
			\item
			аргументы — типы данных (в Java — только ссылочные);
			\item
			общий код для всех аргументов;
			\item
			стирание типов во время выполнения (Java).
		\end{itemize}
	}

	\subsubsection{Полиморфизм подтипов}

	\frame{
		\frametitle{Полиморфизм подтипов}

		\textbf{Принцип подстановки Барбары Лисков} \engterm{Liskov substitution principle, LSP}:

		Функции, использующие базовый тип данных (напр., в качестве аргументов),
		должны уметь использовать произвольные подтипы этого типа, не зная об этом.

		\vspace{1ex}
		{\small(LSP — один из пяти базовых принципов объектно-ориентированного проектирования
			\extlink{http://en.wikipedia.org/wiki/SOLID_\%28object-oriented_design\%29}{SOLID}.)}

		\vspace{2ex}
		\textbf{NB.} Полиморфизм подтипов означает наследование интерфейсов, наследование в~ООП — наследование имплементации.
		Один тип может быть подтипом неродственных типов в~ЯП без~множественного наследования.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Пример (Java):}
		\begin{itemize}
			\item
			ArrayList — подтип интерфейсов List, Iterable, Collection, Cloneable, Serializable, RandomAccess;
			\item
			ArrayList — подтип классов AbstractList, AbstractCollection и Object.
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Пример: полиморфизм подтипов (Java)}

		\lstinputlisting[language=java]{code-poly-subtypes.java}
	}

	\section{Подтипы в ООП}

	\frame{
		\frametitle{Подтипы и наследование}

		\begin{Definition}
			\textbf{Наследование} ($=$ наследование реализации, \textit{code inheritance}) —
			перенос для~использования, расширения или~модификации \emph{реализации} методов класса.
		\end{Definition}

		{\small%
			\textbf{Множественное наследование} — копирование реализации из нескольких источников.

			\textbf{ЯП с множественным наследованием:} C++, Python.
		}

		\vspace{1ex}
		\begin{Definition}
			\textbf{Отношение «тип — подтип»} ($=$ наследование интерфейса, \textit{subtyping}) —
			копирование \emph{описания} методов класса для определения совместимости типов.
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Промежуточные варианты:} \\
		типажи \engterm{traits}, примеси \engterm{mixins} — $\sim$ интерфейсы с частично реализованными методами.

		\vspace{0.5ex}
		\textbf{ЯП с типажами / примесями:} методы в интерфейсах по умолчанию (Java~8); \codekw{trait} в~PHP.
	}

	\subsection{Интерфейсы ООП}

	\frame{
		\frametitle{Интерфейсы ООП}

		\begin{Definition}
			\textbf{Интерфейс в ООП} — способ задания отношения подтипов на~основе контрактов
			(т.\,е.~описания требуемой функциональности).
		\end{Definition}

		\vspace{1ex}
		\textbf{ЯП, поддерживающие интерфейсы:} C\#, D, Delphi / Object Pascal, Java, PHP.

		\vspace{0.5ex}
		\textbf{Эмуляция интерфейсов:} C++ (за счет классов с~чистыми виртуальными функциями и~множественного наследования).

		\vspace{1ex}
		\textbf{Примеры интерфейсов (Java):}
		\begin{itemize}
			\item Cloneable — указывает на то, что класс поддерживает клонирование;
			\item Serializable — класс поддерживает сохранение данных;
			\item Comparable<T> — объекты класса сравнимы с объектами класса~T;
			\item List<T> — класс представляет собой список элементов класса~T.
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Пример: интерфейсы в Java}

		\lstinputlisting[language=java]{code-intf.java}
	}

	\frame{
		\frametitle{Сравнение наследования и подтипов}

		\begin{center}\small
			\begin{tabular}{|p{0.075\textwidth}|p{0.375\textwidth}|p{0.375\textwidth}|}
				\hline
					Подтип & \multicolumn{2}{c|}{Наследование} \cr
				\cline{2-3}
					& \centering $+$ & \centering $-$ \cr
				\hline
					\centering $+$
					& \raggedright Наследование в Java, C\#
						\vspace{0.5ex}\par \code{\codekw{class} A \{ \}}
						\par \code{\codekw{class} B \codekw{extends} A \{ \}}
					& \raggedright Расширение интерфейсов в Java, C\#
						\vspace{0.5ex}\par \code{\codekw{intefrace} A \{ \}}
						\par \code{\codekw{interface} B \codekw{extends} A \{ \}} \cr
				\hline
					\centering $-$
					& \raggedright Наследование в С++ с~модификаторами \codekw{protected} и~\codekw{private}
						\vspace{0.5ex}\par \code{\codekw{class} A \{ \};}
						\par \code{\codekw{class} B : \codekw{protected} A \{ \};}
					& \raggedright Независимые типы данных
						\vspace{0.5ex}\par \code{\codekw{class} A \{ \}}
						\par \code{\codekw{class} B \{ \}} \cr
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	}

	\subsection{Ковариантность и контравариантность}

	\frame{
		\frametitle{Ковариантность и контравариантность}

		\textbf{Ковариантность:}
		\code{ParametricType<S>} — подтип \code{ParametricType<T>}, если \code{S} — подтип \code{T}.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Примеры использования:}
		\begin{itemize}
			\item
			итераторы (C\#):
			\lstinputlisting[language=csharp]{code-covariance.cs}

			\item
			массивы в C\#, Java:
			\lstinputlisting[language=java]{code-covariance.java}
		\end{itemize}
	}

	\frame{
		\frametitle{Ковариантность и контравариантность}

		\textbf{Контравариантность:} \code{ParametricType<T>} — подтип \code{ParametricType<S>},
		если \code{S} — подтип \code{T}.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Пример использования:} сравнение (C\#):
		\lstinputlisting[language=csharp]{code-contravariance.cs}

		\vspace{1ex}
		\textbf{Инвариантность:} \code{ParametricType<T>} и \code{ParametricType<S>} не связаны.

		\vspace{1ex}
		\textbf{Пример:} изменяемые коллекции (C\#):
		\lstinputlisting[language=csharp]{code-invariance.cs}
	}

	\frame{
		\frametitle{Ковариантность и контравариантность (Java)}

		Декларации ко/контравариантности в Java: во время использования типа, а~не~во~время его~декларации:
		\begin{itemize}
			\item
			\code{? \textbf{extends} T} — ковариантное определение типа данных в шаблоне;
			\item
			\code{? \textbf{super} T} — контравариантное определение типа данных в шаблоне.
		\end{itemize}

		\vspace{0.5ex}
		\begin{overlayarea}{\textwidth}{0.575\textheight}
			\only<1,2>{%
				\textbf{Пример (ковариантное определение):}
				\lstinputlisting[language=java]{code-wildcards-1.java}
			}
			\only<3,4>{%
				\textbf{Пример (контравариантное определение):}
				\lstinputlisting[language=java]{code-wildcards-2.java}
			}
		\end{overlayarea}
	}

	\section{Заключение}

	\subsection{Выводы}

	\frame{
		\frametitle{Выводы}

		\begin{enumerate}
			\item
			Основное применение системы типов данных — устранение ошибок, связанных с~некорректной интерпретацией данных
			(слабая форма верификации программы). Для~решения этой~задачи вводится понятие совместимых типов~данных.

			\vspace{0.5ex}
			\item
			Совместимость типов может определяться с~помощью явных или~неявных приведений,
			а~также с~помощью полиморфизма, в~частности отношений «тип — подтип».

			\vspace{0.5ex}
			\item
			Определение подтипов и наследование в~ООП — связанные, но~различные понятия.
			В~некоторых случаях определение подтипов нетривиально (например, правила ковариантности / контравариантности
			для~параметрических типов).
		\end{enumerate}
	}

	\subsection{Материалы}

	\frame{
		\frametitle{Материалы}

		\begin{thebibliography}{9}
			\bibitem[1]{1}
			Лавріщева К.\,М.
			\newblock Програмна інженерія (підручник).
			\newblock {\footnotesize К., 2008. — 319 с.}

			\bibitem[2]{2}
			Tratt, Laurence
			\newblock Dynamically typed languages.
			\newblock {\footnotesize\url{http://tratt.net/laurie/research/pubs/html/tratt__dynamically_typed_languages/}}

			\bibitem[3]{3}
			Cardelli, Luca; Wegner, Peter
			\newblock On understanding types, data abstraction, and polymorphism.
			\newblock {\footnotesize\url{http://lucacardelli.name/Papers/OnUnderstanding.A4.pdf}}
		\end{thebibliography}
	}

	\frame{
		\frametitle{}

		\begin{center}
			\Huge Спасибо за внимание!
		\end{center}
	}

\end{document}
